% Функции

Каждая программа на Rust имеет по крайней мере одну функцию - `main`:

```rust
fn main() {
}
```

Это простейшее объявление функции. Как мы упоминали ранее, ключевое слово `fn`
объявляет функцию. За ним следует её имя, пустые круглые скобки (поскольку эта
функция не принимает аргументов), а затем тело функции, заключённое в фигурные
скобки. Вот функция `foo`:

```rust
fn foo() {
}
```

Итак, что насчёт аргументов, принимаемых функцией? Вот функция, печатающая
число:

```rust
fn print_number(x: i32) {
    println!("x равен: {}", x);
}
```

Вот полная программа, использующая функцию `print_number`:

```rust
fn main() {
    print_number(5);
}

fn print_number(x: i32) {
    println!("x равен: {}", x);
}
```

Как видите, аргументы функций похожи на операторы `let`: вы можете объявить тип
аргумента после двоеточия.

Вот полная программа, которая складывает два числа и печатает их:

```rust
fn main() {
    print_sum(5, 6);
}

fn print_sum(x: i32, y: i32) {
    println!("сумма чисел: {}", x + y);
}
```

Аргументы разделяются запятой - и при вызове функции, и при её объявлении.

В отличие от `let`, вы _должны_ объявлять типы аргументов функции. Этот код не
скомпилируется:

```rust,ignore
fn print_sum(x, y) {
    println!("сумма чисел: {}", x + y);
}
```

Вы увидите такую ошибку:

```text
expected one of `!`, `:`, or `@`, found `)`
fn print_number(x, y) {
```

Это осознанное решение при проектировании языка. Бесспорно, вывод типов во всей
программе возможен. Однако даже в Haskell считается хорошим стилем явно
документировать типы функций, хотя в этом языке и возможен полный вывод типов.
Мы считаем, что принудительное объявление типов функций при сохранении
локального вывода типов - это хороший компромисс.

Как насчёт возвращаемого значения? Вот функция, которая прибавляет один к
целому:

```rust
fn add_one(x: i32) -> i32 {
    x + 1
}
```

Функции в Rust возвращают ровно одно значение, тип которого объявляется после
«стрелки». «Стрелка» представляет собой дефис (`-`), за которым следует знак
«больше» (`>`). Заметьте, что в функции выше нет точки с запятой. Если бы мы
добавили её:

```rust,ignore
fn add_one(x: i32) -> i32 {
    x + 1;
}
```

Мы бы получили ошибку:

```text
error: not all control paths return a value
fn add_one(x: i32) -> i32 {
     x + 1;
}

help: consider removing this semicolon:
     x + 1;
          ^
```

Здесь показаны две интересные особенности Rust. Во-первых, это выражение-
ориентированный язык, и во-вторых, смысл точки с запятой отличается от смысла
аналогичного символа в других «фигурные скобки и точка с запятой»-основанных
языках. Эти две особенности связаны.

<a name="expressions-vs.-statements"></a>
## Выражения и операторы

Rust - в первую очередь выражение-ориентированный язык. Есть только два типа
операторов, а всё остальное является выражением.

А в чём же разница? Выражение возвращает значение, в то время как оператор -
нет. Вот почему мы получаем здесь «not all control paths return a value»:
оператор `х + 1;` не возвращает значение. Есть два типа операторов в Rust:
«операторы объявления» и «операторы выражение». Все остальное - выражения.
Давайте поговорим об операторах объявления в первую очередь.

Первым типом операторов в Rust является *оператор объявления* - связывание. В
некоторых языках связывание переменных может быть записано как выражение, а не
только как оператор. Например, в Ruby:

```ruby
x = y = 5
```

Однако, в Rust использование `let` для связывания _не является_ выражением.
Следующий код вызовет ошибку компиляции:

```ignore
let x = (let y = 5); // expected identifier, found keyword `let`
```

Здесь компилятор сообщил нам, что ожидал увидеть выражение, но `let` является
оператором, а не выражением.

Обратите внимание, что присвоение уже связанной переменной (например: `y = 5`)
является выражением, но его значение не особенно полезно. В отличие от других
языков, где присвоение вычисляется в присваиваемое значение (например: `5` из
предыдущего примера), в Rust значением присвоения является пустой кортеж `()`.

```rust
let mut y = 5;

let x = (y = 6);  // x будет присвоено значение `()`, а не `6`
```

Вторым типом операторов в Rust является *оператор выражения*. Его цель -
превратить любое выражение в оператор. В практическом плане, грамматика Rust
ожидает что за операторами будут идти другие операторы. Это означает, что вы
используете точку с запятой для разделения выражений друг от друга. Rust
выглядит как многие другие языки, которые требуют использовать точку с запятой в
конце каждой строки и вы увидите её в конце почти каждой строки кода на Rust.

Из-за чего мы говорим «почти»? Вы это уже видели в этом примере:

```rust
fn add_one(x: i32) -> i32 {
    x + 1
}
```

Наша функция объявлена, как возвращающая `i32`. Но если в конце есть точка с
запятой, то вместо этого функция вернёт `()`. Компилятор Rust обрабатывает эту
ситуацию и предлагает удалить точку с запятой.

## Досрочный возврат из функции

А что насчёт досрочного возврата из функции? У нас есть для этого ключевое слово
`return`:

```rust
fn foo(x: i32) -> i32 {
    return x;

    // следующий код никогда не запустится!
    x + 1
}
```

`return` можно написать в последней строке тела функции, но это считается
плохим стилем:

```rust
fn foo(x: i32) -> i32 {
    return x + 1;
}
```

Если вы никогда не работали с языком, в котором операторы являются выражениями,
предыдущее определение без `return` может показаться вам странным. Но со
временем вы просто перестанете замечать это.

## Расходящиеся функции

Для функций, которые не возвращают управление («расходящихся»), в Rust есть
специальный синтаксис:

```rust
fn diverges() -> ! {
    panic!("Эта функция не возвращает управление!");
}
```

`panic!` - это макрос, как и `println!()`, который мы встречали ранее. В отличие
от `println!()`, `panic!()` вызывает остановку текущего потока исполнения с
заданным сообщением.

Поскольку эта функция вызывает остановку исполнения, она никогда не вернёт
управление. Поэтому тип её возвращаемого значения обозначается знаком `!` и
читается как «расходится». Значение расходящейся функции может быть использовано
как значение любого типа:

```should_panic
# fn diverges() -> ! {
#    panic!("Эта функция никогда не выходит!");
# }
let x: i32 = diverges();
let x: String = diverges();
```
